\chapter{Propozycja rozwiązania}
W niniejszym rozdziale zostanie przedstawiona i omówiona
metoda wizualizacji grafów z wykorzystaniem obliczeń
na GPU. Jest ona oparta na rozwiązaniu OpenGL Compute Shader.
Wybór interfejsu dostępu do funkcjonalności GPU, uzasadniony został
przez możliwość wykorzystania rozwiązania od Khronos Group 
na wielu platformach, kartach graficznych i systemach operacyjnych.
CUDA może zostać uruchomiona tylko na układach GeForce, co wyklucza
wykorzystanie innych kart.
OpenCL jest dostępny w kilku wersjach, natomiast użycie
najnowszej, nie jest możliwe na układach od
firmy NVIDIA.
Metoda opisywana w niniejszym rozdziale
została zaimplementowana w aplikacji napisanej w języku C++.
Przy opisie poszczególnych etapów, zostaną wykorzystane 
fragmenty kodu oprogramowania.
Dodatkowo w metodzie użyto algorytmu Fruchterman-Reingold

\section{Problemy występujące w omówionych narzędziach}
Narzędzia i biblioteki omówione w poprzednim rozdziale,
używane są na co dzień do wizualizacji i analizy danych grafowych.
Jednak pomimo powszechności,
są one obarczone pewnymi, istotnymi wadami.
Narzędzie Gephi, nie jest w stanie poradzić sobie z wyświetleniem
dużej ilości obiektów. Spowodowane jest to wywołaniami metod
OpenGL dla każdego elementu znajdującego się na grafie.
W konsekwencji wąskim gardłem staje się samo renderowanie \cite{opengl_programming_guide},
pomimo użycia wielowątkowości w algorytmach do rozmieszczenia
struktury w przestrzeni.
W aplikacji Cytoscape problem stanowi blokowanie interfejsu użytkownika,
podczas każdej przebudowy struktury grafu.
Pomimo użycia biblioteki OpenCL, która przyśpieszy
proces wyliczenia pozycji wierzchołków,
interakcja nie jest możliwa.
PyGraphistry jest najbardziej zaawansowanym narzędziem służącym
do wizualizacji spośród wymienionych w poprzednim rozdziale.
Oprogramowanie nie jest pozbawione wad.
Czas potrzebny na odebranie odpowiedzi z serwera i aktualizację pozycji wierzchołków
może być na tyle długi, że aplikacja może wydawać się nie responsywna.
Dodatkowo wysyłając dużą ilość danych, również transfer łącza ma istotne znaczenie.
Wysokie koszty związane z użyciem dedykowanych układów graficznych po stronie
serwerowej, również mogą stanowić problem (platforma Graphistry nie podaje kosztów).

Rozwiązaniem za pomocą, którego od kilku lat 
przyspiesza się obliczenia, jest użycie kart graficznych.
Widać to szczególnie w grach komputerowych.
Firma NVIDIA opracowała Oprogramowanie NVIDIA PhysX.
Technologia ta skutecznie wykorzystuję zasoby
karty graficznej do wykonywania obliczeń
fizycznych na układach GPU.
Oprogramowanie wykorzystywane jest przy wielu produkcjach
gier komputerowych do m.in. mechaniki 
poruszania się włosów na wietrze (co jest przedstawione na rysunku \ref{fig:hair_physics}),
czy ubrań postaci \cite{cuda_nvidia}.

\noindent
Opracowanie metody wizualizacji danych grafowych z wykorzystaniem układów
GPU do obliczeń, jest rozsądnym rozwiązaniem.
Pozwala na wykorzystanie komputerów domowych
do celów analitycznych danych grafowych.
Metoda ta również ogranicza lub rozwiązuje problemy narzędzi
opisanych w poprzednim rozdziale.

\begin{figure}[!ht]
    \includegraphics[width=12cm, keepaspectratio]{thesis/rozdzial_4/hair_physics}
    \centering
    \caption{Fizyka włosów na przykładzie rozwiązania od firmy NVIDIA}
    \small \url{https://i.ytimg.com/vi/Xrb8PSpkhkQ/maxresdefault.jpg}
    \label{fig:hair_physics}
\end{figure}

\vfill

\indent
\section{Problemy związane z wizualizacją grafów}

Przy wizualizacji grafu, pojawiają się dwa główne problemy:

\begin{itemize}
    \item złożoność obliczeniowa algorytmu rozmieszczenia obiektów w strukturze,
    \item ilość danych.
\end{itemize}

\noindent
W przypadku dużej ilości danych, ma ona głównie wpływ na początkowe przetworzenie.
Wpływa to na operacje usunięcia powtórzeń i stworzenia listy powiązań pomiędzy
wierzchołkami.
Negatywnym skutkiem złożoności obliczeniowej jest czas oczekiwania
na zbudowanie struktury grafowej w przestrzeni oraz wydajność oprogramowania.
W przypadku algorytmu Fruchterman-Reingold złożoność ta jest rzędu $ O(N^2) $.
Zakładając N=1000, liczba przejść wynosi F(N)=1000000.
Problem złożoności obliczeniowej w przypadku algorytmów
force-directed nie jest trywialny szczególnie w przypadku operacji
na procesorach komputera.

\input{thesis/rozdzial_4/method_description}